怎樣使中美貿易戰停息下來

怎樣使中美貿易戰停息下來

ANSA圖片

貿易戰根本不是戰爭，把「貿易爭端」說成「戰爭」，不僅誤導了輿論，而且誤導了「政經不分」的國家領導人，以為要一分勝負。

美國提高許多中國商品的進口稅，如果中國反其道行之，對從美國進口到中國的商品，降低進口稅。這樣，不管特朗普怎麼提高美國的關稅，中美貿易爭端就會停息下來。這不是戰爭，要決定誰贏了誰輸了。在現在中國外匯儲備過多的情況下，降低進口稅對中國的好處大過對美國的好處。這裏先談對美國的好處，再談對中國的好處。

對美國的好處：中美貿易爭端發生在中國全國人大閉幕後第二天。特朗普為美國謀取好處，也要尋找機會，3月22日，習近平剛剛連任國家主席、而且修憲後容許再連任的第五天，
習近平正在高興時，特朗普就一個榔頭下來，他簽署了一個備忘錄，依據美國貿易法第301條，下令美國貿易代表對從中國進口的商品徵收關稅，涉及的商品總計可達600億美元。中國商務部立即作出反制，向128種美國進口商品徵稅，這正上了特朗普的圈套，從此打響了中美貿易戰。

美國對世界其他所有國家的貿易逆差近6000億美元，中國佔了其中的一半以上。中國大量廉價產品輸入美國，使美國生產同類產品的工業不斷萎縮。

劉鶴是中國經濟專家，他沒有想到他3月1日到白宮，特朗普不見他的原因，這時特朗普正為不久前美國政府關門而在想辦法。美國政府有錢不能亂花，如果國會不予批准足夠的預算案，美國政府沒錢發政府工作人員工資，暫時停止提供「非必要服務」，相關的政府雇員停發工資以減少開支，這些政府部門就只能關門。

美國的預算不能隨意增加，美國國會在卡着，因為美國的國債數量十分龐大，近10年翻了一番，2008年10萬億美元，現在超過了美國全年的GDP，達20萬億美元以上。中國是美國的最大債權國，去年中國的美國國債持有量創七年來最大增幅，現在近1.2萬億美元。美國國債就是美國國家的信譽，從來不賴賬，按時還本付息。

中國買這麼多美國國債，有兩個原因，一是美國對中國貿易年年是逆差，這筆逆差，對中國是順差，形成中國越來越多的外匯儲備。二是中國這些外匯儲備，不知道怎樣最有效地使用，只有買美國債券最省心最保險，這樣，中國就成了美國最大的債主。

在最近100天來，中國對美國關稅措施，反制一次，美國就升級一次。美國的目的十分簡單，就是要盡一切可能降低美中貿易逆差。

特朗普降低美中貿易逆差的做法，使美國人買過去同類中國產品時要多花了一些錢，對一些產業發生不利影響，但好處有三點：一是少買中國貨和外國貨，有助於美國製造業的復興，增加美國就業；二是降低美國國債數量，
美國許多總統上臺後，讓國債數量上升，到特朗普時期，如果再上升超過美國GDP一倍半，中國作為債主的利息就更多，美國要麼發生嚴重危機，要麼發生中美軍事衝突；三是特朗普言而有信，實現他競選時對美國人民的承諾。「美國第一」，就是首先為美國人民牟利。

對中國的好處：美元由美國的中央銀行──美聯儲發行。美國不需要把美元當作自己的儲備。美國儲備的是黃金，有8000多噸，佔美國全部國際儲備的74%。中國的黃金儲備只佔中國的國際儲備的3%，美元成了中國最重要的國際儲備。

最近30年間，中美貿易順差總額4萬多億美元，中國的外匯儲備基本上全部來自對美貿易順差。外匯儲備並不是越多越好，外匯儲備是實際財富的儲備，這種財富可以用來擴大生產，外匯儲備放着不用，等於放棄了一部分實際財富。外匯儲備過多，對一個國家來說，是一種浪費。國際儲備有一個「最適度儲備量」問題。

現在中國有3萬億美元的外匯儲備，還可以減少。中國對從美國進口到中國的商品，降低進口稅，這樣，就可以減少中國的外匯儲備。這些外匯是中國老百姓通過自己辛勤勞動製造出來的形形色色出口產品創造出來的。

現在，如果中國反其道而行，在美國對中國增加關稅時，降低美國商品進入中國的進口稅，大大增加進口，有三大好處：一是中國也可以實行「中國第一」，首先為中國人民牟利，保障人權，增進福利，少一些把外匯用於外國的窮國，因為這些錢大部分會流入窮國貪官污吏手中，要多一些用於中國的窮人，讓中國老百姓更多地消費各種各樣從美國和外國進口的消費品。

二是有助於改變1994年以來造成人民幣濫發的結匯制度。2008年，中國取消了強制結匯政策，出口企業可以留存外匯。但一般來說出口企業收到外匯後還是盡快換成了人民幣，這在實際上推動了人民幣發行量的擴張。中國股市泡沫、房地產泡沫之所以形成，與這種結匯制度有明顯的正相關關係。看來，這些泡沫將要破裂，中國將發生大規模的金融風暴，這時想多出口換外匯也不可能了。

三是貿易爭端妥善解決，有助於發展中美友好。如果這次為貿易爭端勢不兩立，中美關係就會大變。本來，美國和中國作為主權國家，都有權隨時調整自己的貿易政策。特朗普現在大大減少中國進口，目的是自己生產、增加就業，他並沒有要中國一寸土地。

正是在江澤民和普京聯手，中國放棄了對黑龍江以北、烏蘇里江以東大片中國國土的「索回權」，俄羅斯取得了中國老祖宗留給子孫後代的大片國土。改變四十年來中美友好的外交路線，與一個穿着「民主連任」外衣的「準獨裁者」普京交朋友，不會有什麼好結果。

（注：本欄每周由不同作者執筆。）

嚴家祺

下一則
下一則
忘記世界盃 (郭梓祺)

唔好停，要同對方上一課堂

一見水果就知唔駛睇

睇完第一段已經唔想睇
咩爭端咩戰爭啫
真正戰爭咪又係一人一炮架
一樣都係唔會停
貿易戰根本同傳統戰爭一樣
只不過子彈變左錢啫
要停就要有人認輸
冇人認輸咪睇下邊個可以頂到最後

戰爭=真槍實彈的話，即係等於有人話唔流血學乜鬼人叫革命